\RequirePackage{plautopatch}
\documentclass[uplatex,jis2004,dvipdfmx,12pt]{jsarticle}
\usepackage[hiresbb]{graphicx}
\usepackage[deluxe]{otf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{longtable}%%%hyperrefより先に読むのがだいじらしい
\usepackage{okumacro}
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,table,dvipdfmx}{xcolor}%tikzパッケージよりも前に読み込みます。
\usepackage[bww,arrow= red]{callouts}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pxpgfmark} % remember picture を可能にする
\usepackage[yyyymmdd]{datetime}
\usepackage{array,colortbl,xcolor}
\usepackage{enumitem}%%[label=\textbf{\arabic*}]
\usepackage{arydshln}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{niceframe}
\usepackage{multicol}
\usepackage{bxwareki}%%%和暦
%\usepackage{mymacros}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{ascmac}
\usepackage{booktabs}%%%%%tabularの横線の改良\toprule\midrule\bottomrule
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{qtree}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\section{でだし}
本日は「行商職の仕事の進め方」というおそろしい演題をいただいております。
もともとは学校の職員としてスタートを切った身ですので、
なにぶん検討外れなことを申し上げるかもしれないと恐れています。

さて、きょうは、
3つ申し上げます。

1つは「根拠」について、
2つ目は「簡潔さ」について。
3つ目が「スピード感」です。


\section{根拠}
では、まず「根拠」についてです。

とある予算関係の会議でのことです。

「この事業ではどんな成果が見込まれますか」と
問われた課の職員がこう答えました。
「わたしの夢は子供を笑顔にしたい。
この事業によって子供の目が輝き、
笑みがこぼれるようにしたい」

これは実に美しい話だし、
子供の笑顔4---これは究極のアウトカムかもしれませんが、
これで財政当局が予算を認めてくれるかどうかは、
また別のお話。
というか即出直しレベル。撃沈。

行政職員として、自分の思いを制作にまとめ事業に落とし込んで、
社会のためになにかしたいというところは、
もみな共通かなとおもいます。
ただ、たしかに思いは重要ですが、
思いだけでは仕事は前に進まない。
どうしても欠かせないのが客観的な根拠です。。

根拠は「法律・規則」のこともあれば、
知事の選挙公約かもしれません。
そういう場合は、予算の心配はあまりありません。
法律が根拠であれば予算はつけざるを得ないし、
知事の公約であれば、心配しなくても、
「もっといりませんか」などといわれることもある。
そうでない場合は、予算を取るためには客観的な根拠が必要です。

Evidence-Based Policy-Making,
「エビデンス、データに基づいて政策を立案する」ということです。
きょうは「データを根拠にしていこう」ということなのですが、
具体的には「データ・数字に強くなろう」と申し上げて、
これからケーススタディを3つやります。

\subsection{Case Study 1}
最初の事例です。

あなたはある病気の検査を受けました。

検査結果は陽性でした。

人口の1\%の人が、この病気にかかっていることが知られています。
有病率 $=$ 1\%

この検査の性能ですが、
病気にかかっている人が受けると確率90\%で陽性。

この確率のことを「感度」といいます。日常的な感覚でわかりやすいことば。

また、
この病気にかかっていない人が受けると確率90\%で陰性。
この確率を「特異度」といいます。
こちらの用語はちょっとわかりにくい。

病気の場合、90\%が陽性になるということは、残りの10\%は病気を見逃されるというこ
と、
病気でない場合90\%で陰性になるということは、
残りの10\%は病気でないのに陽性になって心配することになります。

完璧な検査が理想ですが、なかなかそうはいきません。
完璧な検査は感度も特異度もともに100\%ですが、
通常これらはトレードオフの関係。
片方がよくなるともう一方は悪くなります。

きょくたんなことをいいます。
感度をあげたければ、かたっぱしから陽性にすればいい。
そうすれば見落としはなくなり感度は100\%に近づいていきますが、
病気でないのに陽性になる人がたくさん
でてくる、つまり特異度がさがってきます。

その逆もしかり。
特異度をあげたければ「疑わしきは罰せず」というか、
基本陰性にすれば特異度は100\%に近づきます。
そのかわり病気の人が見逃されてしまう。
感度が鈍くなります。
なかには手遅れになってしまう人もでてくるでしょう。

一般的に言えばそういうことになります。

この検査は、
感度・特異度ともに90\%ですから、
まあまあ優秀な検査。


さて、検査で陽性といわれたあなたが本当にこの病気にかかっている確率はどれくらいでしょうか。

キョトンとする人がでてきます。
「いやいやそれは90\%だろう」
「有病率は1\%なんだから1\%?」
「病気かそうじゃないかの2択だから50\%」
とか、けっこういろいろな意見が出てきます。

実際に計算してみます。
むずかしいことではありません。
四則演算の世界でわかります。

何人でもいいいのですが、
1,000人がこの検査を受けたとします。


そもそも有病率1\%ですから、
病気の人は10人。

残りの99\%つまり990人は病気にかかっていません。

感度は90\%なので、
病気の人で陽性になるのは$10*.9=9$人。
病気だと正しく判定されたので
true positiveといいます。
陽性はピンクにしておきます。

病気なのに、
1人は誤って陰性になってしまいます。
誤って陰性なのでfalse negativeといいます。

病気でない人990人について考えます。

特異度が90\%ですから、
陰性になるのは
990*.9=891人。
正しく陰性判定ですから、
true negativeです。

病気ではないのに、
990人のうち10\%、つまり99人は陽性になってしまいます。
誤って陽性になるのでfalse positiveです。
陽性なのでピンクです。

そうすると
陽性なのは、ピンクのところで。
9人と99人、合わせて108人。

実際に病気にかかっているのは、そのうち9人。

$9/108=0.83333\dots$
つまり約$8.\dot{3}\%$

10\%に満たないことになります。

いかがでしょうか。




\subsection{Case Study 2}

第2次世界大戦中のアメリカでの実話です。


敵からの銃弾を受けながらも基地に戻ってきた飛行機のデータをもとに、
機体をどう補強すべきかが課題となりました。

赤い点は銃撃を受けた箇所を表しています。
このデータを基に、どの部分を補強すればいいか考えます。
一般的には、赤い点が密集している箇所を補強したくなるでしょう。
しかし、実際にアメリカが行った補強は、赤い点が存在しない箇所でした。


なぜでしょう。
このデータは銃撃を受けながらも基地まで帰還した機体のデータ。
撃墜された飛行機に関するデータはとうぜん含まれていません。

アメリカの考えはこうです。

機体が銃撃を受ける箇所が均等であるとすれば、
赤い点がないところを銃撃された飛行機もあるはず。
ところがそこを銃撃されながら生還した飛行機はない。
つまりそこを攻撃されると撃墜されてしまうと考えたのです。
いっぽうで、
赤い点がある箇所は攻撃されてもなんとか帰還できたというのです。

手元にあるのは生き残った飛行機のデータだけであり、
撃墜された飛行機のデータが欠落していることを考慮して。
判断が行われたということです。

データに偏りがある場合、
欠落したデータがある場合、
誤った結論に飛びつかないよう慎重に判断する必要があるということです。。


\subsection{CaseStudy 3---Simpson's paradox}


病気の話、戦争の話とぶっそうな話が続きました。
最後のケーススタディは、我が田に水を引いて「教育」の話題。


ある自治体で高校の共通学力テストをやったとします。
家庭学習の時間についてもあわせて調査しました。


さて、家庭での学習時間と正答率にそもそも関係があるのか。
あるとしたらどんな関係があるだろう



x軸が学習時間、y軸が正答率。

ちょっと嫌な感じ。

なんか右肩下がり。
実際にこの傾向を直線で近似するとこんな感じ。

「学力向上には勉強しないほうがいい」ということになるのでしょうか。

さきほど4つの学校で調査したといいました。
色分けしてみます。

あれあれ。いかがですか。

4つの学校ごとに見ると、勉強すればするほど上がっているみたい。
近似直線を書いてみます。
明らかに右肩上がり。


\begin{itemize}
 \item 全体でみれば、勉強するほど正答率が下がる
 \item 個々に見れば、勉強するほど正答率が上がる
\end{itemize}
これどう考えたらいいでしょうか。

勉強すれば正答率があがるというほうが
直感と合致しているのですが、
ただそうすると今度は学校間の格差というやっかいな問題がたちはだかってきました。

今日は頭の体操であり、
考察はみなさんにおまかせすることにしますが、
全体の傾向と個々のグループの傾向が逆転する---
これ実際にしばしばありまして、
Simpsonのパラドックスと呼ばれています。

最近の例でいいますと、
イスラエルで新型コロナクチンの有効性についての調査があって、
全体的には67.5\%の有効性であり、
%インフルエンザなんかは50\%程度ということですので、
%なかなか優秀な数字だったわけですが、
年齢別でみると各層において80\%後半から90\%超とかなりの数字をたたき出した、
ということもありました。




思いだけでは前に進まないということで、
データに基づき根拠を持って仕事を進めようということを申し上げました。
\newpage

\section{仕事のやり方}


実際に仕事を進めるためには、もうひとつ、だいじなことがある。
案を起こす---つまり「起案」して、上司の承認をもらわないといけない。

そこで問題になってくるのが文書のつくり。
%電子がデフォルトになり、実際に紙に印刷するかどうかは別のお話でありますが、
ここからは仕事の進め方について考えていることを申し上げます。

\subsection{Churchillのメモ}

いまご覧いただいているのは、
Winston Churchill。

1940年、
壊滅の危機にあった英国の首相となったChurchillが
部下に送ったメモがあります。

メモのタイトルは「Brevity（簡潔）」。

これが実際の公文書。わずか1枚です。

メモの冒頭を見ると

\begin{quote}
我々が仕事を遂行するためには大量の文書を読まねばならない。
そのほとんどすべてがあまりに長すぎる。
これは時間の無駄だし、要点を見つけるのに苦労する。

皆さんににお願いしたい。
報告書を短くしてもらいたい。
\end{quote}

で、このあとには、具体的な指示が続きます。
\begin{itemize}
 \item 歯切れよく言い切れ
       \begin{itemize}
       \item もってまわったいいまわしはやめろ
       \item 乱暴な表現でかまわない
       \end{itemize}
% \item 詳細な分析は付録にしろ
% \item 見出しだけのメモで口頭で補うのもあり

\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

80年余り前の英国のエピソードですが、
時と空間を超えて
我々の仕事にもあてはまるとおもっています。


「簡潔」な文書を作成するためには、
「本質」をきちんと押さえることが重要です。
なにを伝えたいのか、根拠は何か、目的は何か、
盛り込むべき要素は何か、要素同士の論理関係はどうなっているのか
を考える必要があります。

とかく文章が長くなる場合は、自分自身なにが重要なことか
見きわめられていないのだとおもいます。

「本質」を押さえることができれば、
「本質」からはずれるところを削ぎ落していくことで
「簡潔さ」に近づいていくと思っております。

「簡潔な文書」と並んで、
もうひとつ重要だと考えているのが「スピード感」です。
どんなにすばらしい案であっても、
タイムリーに処理していかないと意味がありません。

「簡潔な文書」を心がけ、スピード感をもって仕事をしたいものです。

これまでいろいろな所属に籍を置いてきましたが、
センターでの仕事の進め方について考えていることを申し上げます。

まず、文書についてです。

さきほど「本質」がだいじだといいましたが、
「本質」よりも「体裁」のほうにウェイトが置かれているのではないかというこ
とです。


漢字ひらがなといった文字遣いとか、ここは1字あけるとか1行あけるとかいったレイアウトです。

これについては、
今ご覧いただいている「公用文作成の手引き」に従うということになるのですが、
センターは体裁に少々敏感ではないかという感想を持っています。

「又は」は手引では漢字で書くことになっています。そのとおりやればいいだけの話ですが、
じつはこういうところはまったく実害はない。1枚の紙の中で混在していなけれ
ばそれもありではないか。知事部局の文書を見ても、手引どおりでない例はよく
みます。易きに流れるのは感心できないですが、あまりぎりぎりやるのはどうかとおもいっています。


「こども」ですが、手引では2文字とも漢字で「子供」と表記することとされています。
現実には徹底しておらず、現行の教育振興基本計画は漢字の「子供」ですが、県
の総合計画では「ども」はひらがなです。手引をだしている本家の知事部局も手
引きに従っていないことになります。ただそれぞれの計画の中で、両者が混在は
していません。
さきほども混在しなければいいのではないかといいましたが、そもそも混在せざるをえない場合もあります。手引に従って漢字の子供を本文で使っても、「子どもと親のサポートセンター」はどこまでいってもひらがなのの「ども」です。
学習指導要領では調音符号のない「コンピュータ」ですが、「総合教育センター」
は調音符号つき。同じ---terでも、調音符号のあるなしが混在してきます。

最後に「手引」はどうでしょう。
政策法務課の所属のページですが、
左側「電子決裁の手引」「政策法務の手引」は漢字ですが、
右側「損害賠償事務の手引き」はひらがなの「き」がついてます。


もうひとつ。

表紙、
「手びき」がひらがな2文字でまた別のパターン。
これ昔の版でいまは直ってるんですけど。
本家でも細かく見ればいろいろあるということ。

いいたいのは
文書については、
8割のできでじゅうぶんではないか。
9割10割を目指して時間をかけるのではなく、スピード感をもって
仕事を進めるほうがはるかに重要です。

本質的なところが押さえてあれば、
そして数字、金額、固有名詞に誤りがなければ、
体裁---文字遣いとかレイアウト---についてはあまり細かくいわなくていいのではないか。


ルールなどどうでもいいといっているわけではありません。
とうぜん手引を意識して作成するのですが、
用語等のまちがいがあれば、気づいた人が直して次に回せばいい。
そのつど起案者本人に差し戻すのは非効率的ではないか。

起案者は細心の注意を払うべきですが、それでも漏れがあったとき、
どうするか。
そこは気づいた人が指摘してあげればいいだけの話。
いちいち差し戻しするのは非能率的。
紙の決裁の時代はいちいち差し戻しなどせずに
鉛筆で直しを入れてどんどん上に回していました。
本質にかかわることなら別ですが、
レイアウトや文字遣いのことで
いちいち起案者まで差し戻すのではなく、
%テクニック上のことは詳しい人にお任せしたいとおもいますが、
気づいた人がコメントをいれるとか、
直接に直しをいれて上にあげるとかすればいいとおもっておりますす。

決裁は早ければその日のうち、せいぜい数日で戻ってくるのが役所の標準だとお
もっております。

(時間があれば)
ひとつの所属から発出される文書の体裁をすみずみまで統一したいという
誘惑にかられることがあるかもしれません。

公用文の手引に記載のないことについて、
ローカルルールをつくるというのはありかもしれませんが、
それが気になるのは複数の文書を横並びで見る人であって、
実際に文書を受ける人はその文書しか目にしないわけですから、
内容自体に問題がなければ、
統一感というのはこだわる部分ではないとおもっています。

芸術家が魂を削って作品を作成するのとはちがいます。
限られた時間の中で事務を進める我々は費用対効果を考えないといけない。
手引に記載のないことにまで手を広げるのであれば、慎重に費用対効果を
吟味する必要があると考えております。


本質をきちんと押さえ、体裁がおおむね手引に準拠していればいい、それよりス
ピード感だおもいます。

\section{最後に}
「根拠」をもって「簡潔な文書」を心がけ、スピード感を持って
仕事をしたいという話をしました。



冒頭、予算会議で、ある担当が「私の夢は子供を笑顔にしたい」と発言したとい
いました。
はなしことばではよくあることですが、書き言葉では直したくなります。
みなさんならどう書き直しますか。

「私の夢は子供を笑顔にすることだ」とか、
「夢」を捨てて「私は子供を笑顔にしたい」とでもすればいいのでしょう。

ところで、
わたしが総合教育センターでいちばんほほえましいと感じている掲示を見てください。
これは何十年も本館正面玄関に掲示されています。

とうぜん決裁をとって掲示したはずです。
ただ、ねじれている。

でも100\%意味は通じます。まったく実害はありません。


この掲示が教えてくれているのは、
「決裁に対して身がまえずに、本質を押さえて、スピード感を
持って仕事をしよう」ということだと申し上げて、話を終わります。

\end{document}


\if0
ただ、
決裁について少し身構えすぎているのではないか。
体裁に気をとられすぎなのではないか。
漢字かひらがなか、送り仮名はどうするか、
ここは何文字分空ける、何行空けるとか、
といったことにいささか気を取られすぎではないか---という感想を持っています。


もうひとつ申し上げると、
少しスピード感に欠けているのではないか。
差し戻しが多すぎるのではないか。
起案してから決裁が下りるのに3日も4日もかかるのはいかがなものか。


正書法という考え方があります。
ご覧いただいている公用文作成の手引は正書法に基づいている。

正書法とは「書き方」に関するルールにしたがっていこうというもの。

たとえば「このことば」はひらがなでなく漢字で書くとか、
読み仮名はこうふるとかいったルールです。
表記を統一しようというもの。

ご承知のように公用文作成の手引は正書法にのっとったもの。

いちおうわれわれは公務員としてこの手引きに従うことになります。

「いちおう」と歯切れが悪い言い方をしたのは、
正書法は基本従うべきだが、それを貫くのはなかなか困難です。

ひとつにはついうっかりということがある。

例えば「又は」はまたを漢字で書くこととされているが、
ついうっかりひらがなで書いてしまうといった場合。

うっかりではなく表記を統一できないこともあります。
学習指導要領では「コンピュータ」となっていますが、
われわれが文書を発出するときは「総合教育センタ」とはできません。

「子供」は漢字で書くこととされていますが、
「子どもと親のサポートセンター」は「ども」をひらがなでかかなくてはいけま
せん。

これでは仕事は回らない。

役所で働いていれば、起案・決裁はごくごく日常的なこと、

いま、ご覧いただいているのは「公用文作成の手びき」
総務部政策法務課がだしてるもの。


文書は、基本的にはこの手引に従うのことになりますが、
いちばんだいじなのは本質的なこと。
なぜこういう案を起こすのか、
根拠は何なのか、目的はなんなのか。

そして、
内容をできるだけわかりやすく伝えるためには、体裁、レイアウトがだいじ。

そして、スピード感がだいじ
\fi


\if0
\subsection{公用文作成の手引}

\subsubsection{起案の手引}
「公用文作成の手引」に重ねて、
この職場には
「起案の手引」というものがあります。


ローカルルールを作るのはありだとはおもいますが、
ルールを作るときはいろいろな場合を想定しておかないと、
現実の場面で破綻しかねません。


「起案の手引」、
実に親切だとおもう半面、それ自体に矛盾や誤りがあることや、
ひな形を機械的に当てはめるとおかしなことになる場合が現実にあり、
いろいろと混乱しかねないとおもっております。

起案の手引のとおりにやったにもかかわらず、
直しがはいる---そういう経験をお持ちの方が
いるかもしれません。

「手引にこうあるからこうした」といえば、
「あれはあくまでひな形だから。臨機応変にやれ」などといわれる。


これ、トラップといいますか、立つ瀬がないといいますか、
あまりこういうことが続くと、
ものを考えなくなります。
前向きな姿勢でいたはずの職員が投げやりになり、
思考停止に陥ってしまうようなことがあってはうまくありません。
\fi

\subsection{どうすりゃいいのさ}


クイズです。

文字遣いについて
、

公用文では漢字の「又は」。

一般の名詞の場合、「子供」は
漢字で表記。
でも、「子サポ」は条例で「子ども」となってますから「子」だけ漢字。



「てびき」をマニュアルの意味で使うときは
「手引」と表記することとされています。

ただしさきほどもいったように、
このあたりは、「子サポ」を除けば、
仮にまちがってもたいしたことではありません。

もう一度、これを見てください。
「公用文作成の手びき」、タイトルが「手びき」。
おおいなる矛盾ですが、
実はこれ昔のもの。
現在は改訂第7版ですが、
「公用文作成の手引」となりました。

総本山の「手引」でさえ
その表紙が長年まちがったままだったのですから、
みなさんがそんなに萎縮する必要はない。





%それから同じ人が何度も差し戻す、五月雨式もいただけません。

%なにか鬼の首でも取ったように「ここはこうだああだ」といわれると、
%萎縮してしまいます。

%さらに、公用文の手引でも特段の定めがないようなことにうるさいのも疑問です。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\if0
\subsection{泣き別れ}
ひとつの単語が2行に分かれることを、校正の用語で
「泣き別れ」といいます。
このいわゆる「泣き別れ」を指摘する人もいるのですが、
「泣き別れ」についてはまちがいではないので、
必ず修正すべきものではないというのが私の考えです。
文章のちょっとした工夫でなんとかなるなら程度の話。
なんでもそうですが、指摘するのは簡単でも、
調整はかなりてま。
一つを直すと別のところでおかしくなったりします。
こういうところを均等割り付けのテクニックなどを駆使してなんとかするのは、
時間の無駄。

公用文作成の手引でも記載はないことを指摘しておきます。

「泣き別れ」を避けるのは、読みまちがいがあってはならない読み原稿のとき。、
具体的には議会の答弁書では、泣き別れを避けるのですが、
それ以外の文書で過度に意識するのはよくない。

「公用文作成の手引」でも、いわゆる「泣き別れ」についての言及はありません。
\fi
%%%%%%%%%%


\subsection{last but not least}
私自身は文書の体裁、レイアウトやフォントなどかなり気になるたちなのですが、
%それを職員に求めたことはありません。
じぶんが細部までこだわることと、
それを人に求めることは違います。

乱暴な言い方ですが、
文書のできは8割程度でじゅうぶんではないか。
数字や金額、日時、固有名詞、場所に過ちがなく、
外形的には公用文作成の手引におおむね従っていればいいのではないかと思うのです。
8割のできの文書を9割、9割5分まで持っていくには相当の労力。
いつまでたっても終わりません。


そしてスピード感。決裁に何日もかかっていては仕事は前に進みません。


最後に、
次の文を
この掲示、みなさん目にしたことがあるとおもいます。
本館1階はいって正面の柱に掲示してあります。

この掲示、わたしの知る限り20数年前からあったのですが、
はじめて見た時からよく決裁がとおったなあという思いが禁じえません。

これはあきらかにねじれた文章で
「お弁当引換場所は、メディア教育棟1階大ホール前で行っています」
「引換場所はおこなっています」は恥ずかしい。
「引換場所は大ホール前です」ないし「引換は大ホール前で行っています」
とするべきです。

意味はきちんと伝わるが、通例まちがいとされる文が、
堂々と何年も掲げられているのです。
皆さん、あまり萎縮せずに文書づくりに望んでいただければとおもいます。



\end{document}


